Für die Darstellungen nehmen wir die Funktion aus [[01 Formen einer booleschen Funktion]] 
## Darstellung der Disjunktiven Normalform als Schaltnetz
---
### Als Term:
$y = (\overline{x_3} \wedge x_2 \wedge \overline{x_1}) \vee (\overline{x_3} \wedge x_2 \wedge x_1) \vee (x_3 \wedge \overline{x_2} \wedge x_1) \vee (x_3 \wedge x_2 \wedge \overline{x_1})$

### Als Schaltnetz:
![[disjunktive_schaltung.png |]]

## Darstellung der Konjunktiven Normalform als Schaltnetz
---
### Als Term:
$y = (\overline{x_3} \vee \overline{x_2} \vee \overline{x_1}) \wedge (\overline{x_3} \vee \overline{x_2} \vee x_1) \wedge (x_3 \vee \overline{x_2} \vee \overline{x_1}) \wedge (x_3 \vee x_2 \vee x_1)$

### Als Schaltnetz:
![[konjunktive_schaltung.png]]

<hr>

<div style="display: flex; justify-content: space-between;">

  <a href="01 Formen einer booleschen Funktion">← Zurück</a>

  <a href="03 Anwendung von Bubble Pushing">Weiter →</a>

</div>
